圖書館使用率年年跌 區議員倡增漫畫館藏

新加坡圖書館積極吸引人流，今年更曾舉辦英雄漫畫主題展覽

本港圖書館的整體使用率近年不斷下降，雖然政府時有出招，希望加強城內的閱讀風氣，但使用人次及書籍的借出率仍不斷變少，無法扭轉劣勢。有區議員提議康文署可增加漫畫館藏，吸引年輕市民使用圖書館服務。

動議圖書館增加漫畫館藏的西貢區區議員何民傑指，今年隨區議會到訪新加坡時，曾到裕廊區的圖書館參觀。「去到都幾驚訝，平日下午竟然坐滿人，我哋去問圖書館管理員，佢話日日都係咁，呢個係正常人流。」參觀時正值超級英雄電影《復仇者聯盟3》上映的時間，圖書館亦正舉行英雄漫畫的主題展覽：「佢哋好積極，用盡各種方法吸引人流。一入到去就會見有個屏幕，寫住10大受歡迎嘅書同漫畫。」

新加坡圖書館內更設有3D打印機

反觀香港圖書館數據，漫畫館藏數量並未有太多，作品題材的種類亦狹窄：「好似我睇完《黑豹》套戲，想搵多啲有關嘅嚟睇，了解黑人文化，但香港圖書館係冇㗎。」雖然社會上可能會有聲音認為，部分漫畫的題材不識合青少年及兒童觀看，但何民傑認為，這種情況在一般小說同樣會發生，重點是家長要輔導小朋友閱讀。「加上有啲研究發現，睇運動類嘅作品，可能會增加讀者做運動嘅動機。」

何民傑早前曾訪問將軍澳居民，1363份有效數據中，有超過95%受訪者同意有關提議，故他早前上呈文件至區議會，希望康文署亦可向新加坡取經，增加漫畫館藏，以吸引更多市民使用公共圖書館。不過，要解決圖書館整體使用率下降，他強調非增漫畫館藏就可扭轉問題，康文署也應在整體管理上作出策略性調整：「圖書館嘅角色同功能要隨時代靈活改變，唔可以墨守成規，𠵱家嘅圖書館同20幾年前、我仲係𡃁仔嘅時候冇乜分別。」

圖書館館長：漫畫帶有不良意識，咁做完全違反圖書館營運方針。入面圖書館仲整埋Halloween 裝飾俾人影相玩cosplay，完全挑戰我嘅底線。

起碼加個cafe 啦

好多人習慣上網睇🙄

開多啲視廳室

提供日本 AV 啦。

間間 d 裝修老土到不得了
d 櫈又唔好坐
搵鬼去咩

而家圖書館係比大媽同廢老磨爤蓆的地方

香港d圖書館 越黎越多簡體字書 搵鬼睇

牛佬 瑞新專區

依家都中係坐滿人，唔借書之嘛

強國都禁漫畫啦

要咁多人做咩？ 有佣收？
書商都執柒晒 年年靠咩港女老婆吊命 有無諗過點解

香港點會做，最好小啲人去圖書館，唔駛做噉多野。

圖書館都係廢老集中地

就係方便管理，唔想你訓同影相留念

應該整個corner俾人借紀錄片睇
好過睇書

老米忽管理
到回歸都唔變啦

做漫畫cafe提供埋公營床位？

圖書館係傻人集中營
每間館都有幾個傻人定時定候報到
阻住晒人睇書

成人圖書館最好有咸書😚

館長：要尊重知識產權

圖書館 = 俾D廢老入去涼冷氣咋

學中央圖書館整個playhouse

俾佢地搞到啲地方好污糟，見到佢地打乞嗤又唔掩口就唔想去

我地連登仔上網睇開漢化組
不了

成日D書搵果本冇果本
好書比人借哂
柒書就大撚把
有左kindle 之後
真係唔想再去求鳩你圖書館借
人地寫本書幾百頁
除返都係$1 (有時更少)一頁
不如比$買支持下作者好過

啲圖書都越黎越污糟
成日都見到乾左既鼻屎，你借埋我果份啦

依家有書想睇我直接買算

以前細細個好鐘意去圖書館睇漫畫 仲借左好多返屋企睇，細個會搶哂d漫畫
依家諗返起覺得好烏糟

圖書館入埋啲殘體書
入面啲人又神神化化酸酸縮縮
借完即走

真接拎去scan晒digital版好過啦，好書又唔洗預約同人搶，又唔洗出去借/還，藏書空間又可以改建做自修室

呢十年多咗咁多低端人口進入香港，圖書館又係免費娛樂，估到啲人咩質素啦，唔想感染埋啲古靈精怪病就最好唔好去

想起圖書館搵汽車相關既書都幾難

整多啲電子書好過啦
圖書館個hyread電子書系統啲書好唔啱睇

d 書又霉又有浸up 味真係你借埋我果份

每個國家每個城市都入1000本旅遊書咪得

圖書館=免費冷氣寧靜環境

其實你有冇去
佢乜地方既書都會入
台灣既都有咁點解唔可以有大陸?
而且簡體書都唔多

自修室真係要搞搞，成日唔夠用，但成班外露宿者呀婆放野霸住個位

圖書館成為痴線佬，廢佬落腳點 後生睇電子書 點解要去

全港最廢圖書館：尖沙咀圖書館

此風可長

啲櫈點會唔好坐....
同學校自修室冇分別
個個平時唔去開係到鳩up

初初見到佢咁有心搞電子系統
諗住試下
入面啲書全部都係啲擺十年都唔會有人想借嘅書
好心係搞就搵啲熱門嘅嚟做啦

有啲仆街會撕走一頁添呀

圖書館好污衊
成人圖書館啲書更新極都係啲冷門書

圖書館D保安多到煩 成日好似被監視咁

在上面寫字 劇透 咖啡漬

多廢老/痴線佬

咁多保安理論上管得好好，冇人嚮電話，冇細路搗亂，現實又唔係喎，班保安唔做嘢個喎

全部都係廢老坐晒，小位

天水圍嗰間算係咁
其他就

雖然社會上可能會有聲音認為，部分漫畫的題材不識合青少年及兒童觀看

???

睇youtube 喇... 重睇書...

而加新界d圖書館唔講仲以為喺d補習社
教仔講嘢又大聲
有d仲叫個仔朗讀圖書
咁嘅環境又點留得人使用讀書啊？

拎喺手睇嘅書始終都係正過上網睇 不過上網睇始終方便 有得揀我夠想喺圖書館睇成日 那有時間你老母

不過就算中央圖書館都係哂9氣 一入去唔係廢老坐哂啲位係到訓覺獻世 就係有蝗喺到大聲講電話 仲要無人屌

啲書又成日比人撕爛or霉霉爛爛 做好啲管理先啦 人又管唔好 書又保唔住

你連一個正常嘅圖書館環境都俾唔到人 講條撚咩

其實使用率年年跌係因為科技進步左，個個都可以上網睇，少左人會睇書姐
但自己比較鍾意揸住本書黎睇所以都成日去
係多老人家，但佢地好靜，同埋大部份都真係會拎野黎睇
人地好地地咁用設施，又話人廢老入去涼冷氣，戇撚鳩
仲有啲枱櫈跟本冇問題，仲坐得好舒服
舊啲既書會有啲味囉，不過聞慣左冇咩野
係好憎佢將啲書整硬皮

前民主思路成員

幾時可以搞好個網上圖書館
被人用ipad借書睇

我平時香港九龍都成日去
去咁多次 一次都冇見過有人大聲講電話
淨係有一次有個人電話係咁響 響左第一下已經有職員埋去提佢
撕爛同霉霉爛爛我都未見過
就算有 都好明顯係某啲香港人既品德問題 又賴圖書館?

Hyread 台灣出, 所以台灣書和雜誌最多

唔明入去圖書館較返靜音係咪咁難

齋睇啲書名同種類都睇得出係台灣
所以唔啱睇

咁有時啲阿叔阿嬸難免會唔記得
電話唔係佢地生活既日常

全港大翻新啦

藝術書

漫畫都得，咁不如加埋AV啦

根本日日都黎既 一係咬老綜 一係就精神病 近年可能再多埋d假難民
圖書館d野舊, 唔止書 連d電器用到電線露晒出黎 都係搵透明膠紙痴住就算 起馬都電器膠布啦
更加唔好講staff用既塗改液 夠膽死溝到全枝都係天拿水都未換

仲有n年前check過d通風全部有問題 圖書館 二氧化碳超晒標 又係無做過野

利伸 前員工

又要加共產書

廢老同變態佬霸撚住曬 點會想入去

政府整圖書館 係為左安置班精神病同廢老
本本書都有鼻屎

多數係市政大廈，隔離就黎街市，
入邊d員工aco co又垃圾(做左十幾年果d), 管理系統又廢(電腦), 請埋d外判又神神化化咁，好書永遠唔夠，旅行書，考cre,jr, 市民想睇既都借唔到

最後就係d裝修咁柒，點去呀，你整到好似大學圖書館咁就多人去啦

人地個目標客戶都唔同
新加坡target係正常人
香港target係比痴線佬

會去圖書館 但只係lunch time去打機瞓覺

啲書又殘又多缺頁又多殘體

你借埋我嗰份喇

我想搵Donald Trump本the art of deal，其實圖書館有冇

大學圖書館 瘋狂睇舊戲

鐘意書根本唔會鐘意香港既公共圖書館，精神病院咁
自已買/上網買電子書算

咪兜啦
家下班廢中懶之嘛

又唔見佢唔識攞部電話上鹹網

the art of diu就可能有

如你所講 就係因為品德問題 係有圖書館應該靜呢個意識嘅話 根本唔會唔記得

我都知有啲野又怪唔哂圖書館 但圖書館有責任去管理好成間館

唔知關唔關時段問題 我次次去中央都係6點幾左右 真係好多人係到訓覺

利申 淨係會去中央 樓下圖書館成間補習社咁撚樣

買埋晒啲簡體書
日日冇人借爆晒架最後咪丟
啲書又污租
買多啲旅遊書
再唔係叫CCTVB拍金庸/其他小說改編
小說說多人借

兜乜鳩....
電話唔係佢地年代 佢地少用唔記得好正常姐...
你估個個都機不離手咩..
我老豆唔係人地打電話俾佢佢唔會記得有電話既存在

上次杜文澤介紹台灣圖書館
16:48

本身好鍾意睇書
但最近自己既3個圖書館:
深水埗,長沙灣,牛池灣
3個都係老人集中地,
去咁多次都係坐滿晒d阿伯阿婆係度訓覺。
想坐都冇得坐,仲點有心情用你既圖書館
而家都係自己買同問朋友借,
但又買得幾多借得幾多丫。
屋企已經3個大書櫃,再買已經冇位放。
賣左佢捐左佢又唔想,因為有好時會重睇又或者搵資料會用到

社會福利同保障做得唔好，啲露宿宿同公公婆婆就去左圖書館同自修室，妨礙有需要嘅學生。形成時代的仇恨，社會分裂之餘，香港嘅教育亦有所影響，加埋垃圾般嘅教育制度，令芸芸學子有苦難伸。

而歸根究底，都係因為內地每日放150個人落黎，有文化有學識還好，弊在大部分都好似無讀過書咁，讀完書都可以無道德，不知禮義廉恥。

香港會搞成咁，完全唔係意外。

咪講左囉
電話唔係佢地年代既野 唔係個個都機不離手
職員提既時候佢有改咪得囉 如果次次都係咁就話品德問題姐
係咪下下要斟酌呢啲位

我都咩時間都有去過 係會有人訓教同坐係到
但睇書睇報紙既更加多囉

圖書館入面特別多痴線佬

咁多年頭幾位借閱既都係金庸 衛斯理 古龍

D書拎上手污污糟糟 痴哂d廢老鼻屎

廿年如一日 邊撚個去

整埋咸書呀

增埋av 館喇 一定日日排長龍

係
果陣無圖書館都唔知點捱

你自己去屯門圖書館睇下
哲學個欄大半都係簡體字書

屌， 交咁少稅唔好要求咁多啦

十分認同
仲有班老人家係到細聲講電話 以為冇人聽到
嘈鬼住哂

入多d書仲實際啦
好多書圖書館都冇，建議佢入書又要寫報告咁款
d舊書又霉又爛

好心唔好咁無知，上網搵下，其實圖書館個網有得睇館藏有得預約

入得去都唔會識珍惜d書
就算書局冇套果d都一樣爛晒
香港人就係咁

加咩都冇用 上網全部都有
小說買返屋企收藏

到時共產黨點清漫畫

冇好書
冇新書
就算有都係梅菜咁

係得D遠既比較細既圖書館會有保存得比較好既書
不過都係冷門先有

新起嗰啲好正喎，坐到想瞓著

間間都聚哂痴線佬 死廢佬
又嘈又污糟
你去埋我個份

有一集走佬去台灣，講去圖書館
靚到.....

應該有獨立房俾人租DVD入去睇

中共啱啱先要拎晒啲漫畫去審查

上面啲人懶清高 笑撚死人
你地對上一次拎住本書睇係幾時啊

以前好睇果D手塚治蟲換撚晒。

得罪講句 大陸深圳個圖書館都大到仆街 香港真係超細

香港圖書館啲書咁撚垃圾 搵西睇咩

ebook 做hyread 唔係俾人dl 限時mobi/ebook 檔

大佬呀用ipad/手機長睇好辛苦架，大學圖書館俾你dl完可以放入kindle/eink 機睇感覺差9條街

依家勁𨶙轉痴線佬

啲 IT 書 outdate 到嚇死人

香港圖書館一向都係精神病院+老人院
堆老母老豆又唔識教仔由得佢叫
比你都冇心入場啦

大學圖書館先叫真圖書館，起碼有些小學識，但都係有班人係咁嘈

其實有流動圖書車真係唔想去圖書館
想睇咩書預約左就可以去車度借
圖書館又遠又吵有漫畫借都冇用

拆曬d圖書館攞去起樓

我覺得應該只剩下程式語言一類，其他類別太易過時

日本有圖書館裝修勁撚靚
係拍電影個種級數
四周都有舒服位比人坐
仲有area係吸引自然光
要人除鞋坐 勁撚正

廢老唔講，痴線佬都唔少咁

小西灣

屏山天水圍

富山同歧阜都好正
仲放埋影相位歡迎你影
邊好似香港咁，狂貼禁止拍攝

圖書館d書咁污糟
有錢少少寧願買書都唔借啦

夜遊人？

一陣入撚錯黑豹列傳

好似誠品咁咪得囉, 加d文創,文青區, cafe 等等, 但前題唔可以比班廢老搞到污糟邋遢

啲書啲質素真係非常之唔好，有幾個comment講得幾好，入嘅簡體書多、質素低，好書熱門書永遠被人借晒，但你電子書又唔加喎，咁慢慢圖書館得返啲古靈精怪嘅書，學術性唔高之餘仲要係低質素，而家我都寧願俾年費返大學借，又唔洗同人爭

除左天水圍仲有邊間圖書館個環境好 d?

圖書館班客得老野, 小朋友, 學生哥, 一般人有幾可去library , 反正最多人睇旅遊書, 學術買返又唔係多人睇, 一樣晒錢

駱克道果間望落去唔差的

問題只有一個
太多廢老同痴線佬

滿座喎

死毒撚全面進場

啲書臭架

有兩本，一本新版一本舊，爆晒預約，慢慢等

香港圖書館使用不知幾高，一到夏天坐滿廢老

其實有冇地方可以睇哂佢有咩館藏？
即係我想睇物理學的書
可唔可以list哂所有物理學的書名出黎

用索書號 search

其實少人去圖書館仲好 咁多人迫住睇撚咩

引入d 強國漫畫比d 細路睇

想圖書館多啲人流起碼裝修同功能上都要現代化啲啦，可以參考下本地大學啲圖書館，不過最後都係要睇budget 問題

而家仲唔夠多癡線佬?

其實香港成個圖書館系統呢十幾年黎有無進步過
自從2001年起好中央圖書館之後我真係唔覺有咩明顯既進步同發展

有陣時想去睇下比較學術既書
但上網search發現全港得一/兩間圖書館有
之後死死氣搭一粒鐘去大學到借

增 龍虎豹就差唔多

即係點搵？
有冇例子
我用(CN/C)索書號(中文資料)搵唔到野

仲有幾多人睇紙本

延長開放時間

圖書館根本係痴線佬集中地

管理班人都一樣
好多道德能咩都唔俾做

拎龍虎炮做館藏就多人去喇

使用率年年跌？
不知幾多阿叔阿嬸入去訓覺睇報紙呀～～～

趕走痴線佬先啦

去過荷蘭果喲圖書館
人地地下果層真係做cafe

鼻屎書

想借本經典名著都無, 圖乜野書館

死氣沉沉同埋冇位坐係最大問題

其實圖書館等於社區精神病院，唔係比正常人去。廢老搶報紙、捽腳趾、嘈交。蝗媽就買完餸涼吓冷氣。蝗B就鳩叫。痴線佬上咸網、打飛機。仲有一堆堆強迫症病人，日日定時定候不斷重覆同一個動作。

係咪淨係香港既圖書館先全部係廢老？

係咪我問題 我覺得呢啲書幾好喎
不過好明顯資訊性嘅書太多
應該多啲消閒閱讀嘅書或者文學作品

香港啲公共圖書館

我都唔知佢個target audience係啲咩人, 80%都係老野睇報紙/學生/痴線佬/細路, 好似從來無理過在職人士

alumni返U lib好過, 不過煩在無得外借

只係開放時間就唔到你啫

舒適度真係好低，無乜靜空間，太開揚

枱的數量不足
我椅子也不好座

圖書館靜靜地少人唔撚好？
hk01我屌你老母

中文書有大量鼻屎,血漬

英文書好正常

但比較學術同新的書就無
同埋太多無撚用心靈雞湯書,我寧願你買鬼佬寫的遊記

邊間圖書館咁誇？

係 最大問題係借本本書都勁多鼻屎 點睇呀

廢老集中營

自己上網睇好撚過啦，本書咁西腥你會借？

除左堆past paper 好多其他academic書最新都係2012-2015
最撚ON9係上圖書館website搵到本書預約埋 去拎果時同我講database入面冇呢本書 我屌你個閪啊

屯門市中心

所有中文小說,特別武俠類都極多屎
仲要有血漬

間間都係咁
D書本身又甩皮甩骨
真係好撚污糟

加多啲旅行書啦。成日都要等

睇資訊性的書從來冇見過鼻屎

入d高質咸書playboy 果d
加埋高質鬼佬波經、馬經

圖書館=青山

入面啲職員個個都係求穩定唔面對世事既ACO，要圖書館追上潮流與時並進難過登天啦
啲書搞到咁賤都係班職員缺乏監管造成

同埋唔明點解唔搞借電影dvd碟 有啲好hit既流行曲同電影soundtrack都有，唯獨是冇電影

高層話要尊重知識產權，而且覺得同圖書館宗旨冇直接關係。 班友離地到呢...

成日去借書睇，自從有左kindle 之後寧願俾幾蚊買

講到尾其實香港人對圖書館觀念仲係好保守下，仲keep住20年前思維。人地已經轉化為好似社區中心嘅common space，功能多元又唔會硬性管理。但香港就愈管愈嚴，有d館同監獄冇分別。

天水圍圖書館

中你老母

見到其他國家既圖書館 靚撚到

香港得天水圍間圖書館叫好小小 其他真係成間老人院咁又臭又逼 樓底又矮 通透光又差 座位又逼又細 冇咩空間感

我記得廿年前都好興去圖書館 而家真係叫都唔會去

10個香港人9個唔睇書
成年圖書館借出最多嘅就係閃令令食買玩

搞乜鬼漫畫呀
入到成個圖書館都係閃令令食買玩咪啱香港人囉

以前放學成日去圖書館兒童區，好多學生妹坐到走晒光

起得靚又點，d保安多度去咗名店咁，態度又差又惡成日要望住人。仲要放超多禁止拍攝告示，根本上係過份硬性管理。人地外國任影唔嬲，仲有打卡位提提你

趕走d廢老先

same

有啲直頭係就咁擺張4腳凳喺到
試過之前想去坐下打下書釘都唔得

D大館一到六日 嘈到街市咁
又成日入埋d簡體書
以前做嘢見過有人拎左個榴槤入去

外國都相對開放，香港直頭禁止帶任命食物同飲品入圖書館
而外國其實只要係covered drinks, 非酒精都得

好多人覺得d人太嘈

你而家都嫌d書污 俾你食埋野應該周地係

睇英文書啦
三十年無借過

毛語錄都冇 睇咩

中國人需要的， 港喱廢老根本係支那走難落黎， 有公民意識咩

應該推一系列防廢老政策

例如參考誠品
唔設座位同枱俾你用
書架間有足夠空間（等其他職員或者圖書館使用者可以互相制衡）
借書要俾書價既5%（相信一本書20個人睇完應該都爛）